title: openresty 笔记
date: 2017-06-26 08:05:32
tags:
  - openresty
  - Lua
---

## openresty 解决了哪些问题

`Linux kernel` 发布了 **2.6** 后引入了新的非阻塞 **I/O** 复用机制 (`epoll`), 在高性能服务器领域得到了广泛的应用. 其中 `nginx` 就是使用该机制开的.

后续有人基于 `nginx` 开发了 `openresty`(实际上就是用 `nginx` 最核心的部分, 加上了 `lua`, 并且提供了很多 `lua` 的库, 让第三方服务可以很好对接, 让 `nginx` 可以不只是一个 `web server`, 而是一个 `web framework`.

openresty ≈ nginx + lua

## openresty 安装 (centos)

### 依赖安装

```
$ yum install readline-devel pcre-devel openssl-devel perl gcc lua luajit perl-Digest-MD5 # 其中 perl-Digest-MD5 为 opm 使用
```

### 编译 (安装)

```
$ wget https://openresty.org/download/openresty-1.11.2.2.tar.gz
$ tar -zxvf openresty-1.11.2.2.tar.gz
$ ./configure --with-luajit --without-lua51
$ gmake
$ gmake install
```
默认 `openresty` 安装到 `/usr/local/openresty`, 需手动配置 **PATH**


## 使用 openresty

### 1. 初始化项目目录


```
$ mkdir -p ~/openresty-test/conf ~/openresty-test/logs
```

### 2. 创建项目配置文件

```
$ touch ~/openresty-test/conf/nginx.conf
```

写入如下内容

```nginx
worker_processes  1;        #nginx worker 数量
error_log logs/error.log;   #指定错误日志文件路径
events {
    worker_connections 1024;
}

http {
    server {
        #监听端口，若你的6699端口已经被占用，则需要修改
        listen 6699;
        location / {
            default_type text/html;

            content_by_lua_block {
                ngx.say('Hello World')
            }
        }
    }
}
```

### 3. 运行 openresty 服务

```
$ nginx -p ~/openresty-test
```

可使用如下命令检查是否正常服务启用

* `netstat -anp | grep 6699`
* `ps aux | grep nginx`
* `curl localhost:6699 -i`


### 4. 进阶 （使用 `opm` 进行依赖管理)

#### opm 简介

`opm` : `openresty packager manager`

`opm` 网站: `http://opm.openresty.org`


#### opm 简单使用

`opm install openresty/lua-resty-redis` 安装

安装完成后, 会默认安装到 `/usr/local/openresty/site/lualib` 目录中.

#### ngixn 配置中使用

```nginx
content_by_lua_block {
    local args = ngx.req.get_uri_args()
    local redis = require "resty.redis"
    local red = redis:new()
    red:set_timeout(1000) -- 1 sec
    local ok, err = red:connect('127.0.0.1', 6379)
    if not ok then
        ngx.say('fail to connect:', err)
        return
    end

    ok, err = red:set(args.a, args.b)
    
    if not ok then
        ngx.say('set error: ', err)
    end

    ngx.say('success!')
}
```

## 注意

### lua 只能使用 5.1

> Why can't I use Lua 5.2 or later?
Lua 5.2+ are incompatible with Lua 5.1 on both the C API land and the Lua land (including various language semantics). If as you said there are quite a few people already using ngx_lua + Lua 5.1, then linking against Lua 5.2+ will probably break these people's existing Lua code. Lua 5.2+ are essentially incompatible different languages.

> Supporting Lua 5.2+ requires nontrivial architectural changes in ngx_lua's basic infrastructure. The most troublesome thing is the quite different "environments" model in Lua 5.2+. At this point, we would hold back adding support for Lua 5.2+ to ngx_lua. Also, we do not want to create confusions and incompatibilities on the Lua land for applications running atop ngx_lua, as well as all the existing lua-resty-* libraries written in the Lua 5.1 language.

> We believe it is better to stick with one Lua language in ngx_lua. Chasing the Lua language's version number has not many practical technical merits (if there were some political ones).

`lua` 自己的版本虽然是小版本变动(**5.1** ~ **5.3**), 实际上变动非常大, 不兼容（可以理解为 **lua5.2** 是一门新的语法)。官方也考虑到兼容性问题, 建议使用 **lua5.1**, 而且，所有的 `openresty` 的扩展都是使用 **lua5.1** 的语法写的。
